+++
title = "Выступление Калинина от 31 декабря 1943 года"
date = 1943-12-31
categories = [
    "Калинин"
]
+++
Выступающий: М. И. Калинин

Событие: Новый Год

<figure>
    <figcaption>Отрывок передачи, в которой такжепредставленна речь* (mp3):</figcaption>
    <audio
        controls
        src="/ww2-radio/assets/31-december-1942.mp3">
            <a href="/ww2-radio/assets/31-december-1942.mp3">
                Download audio
            </a>
    </audio>
</figure>

## Текст аудиозаписи

Дорогие товарищи! Третий раз встречает наша страна новый год в условиях жестокой борьбы с немецким фашизмом. Вполне естественно, что сегодня, в день наступающего нового года, каждый советский гражданин задаёт себе вопрос - Что нами сделано за прошедший год? И в первую очередь, на фронте борьбы с немецкими захватчиками. 

Надо прямо сказать - Сделано много. Конечно, это меньше, чем наши желания - полностью очистить советскую территорию от фашистких разбойников. Но всё же, наши военные успехи - огромны.

Минувший год был годом коренного перелома в ходе войны. Начало 1943 года ознаменовалось исторической победой наших войск под Сталинградом. А лето - второй крупной победой под Курском и Белгородом. В результате наступательных операций Красной Армии две трети временно занятой немцами территории освобождены от врага. Один из серьёзных успехов нашей Красной Армии за истёкший год несомненно является форсирование Днепра, освобождение города Киева, создание и расширение плацдарма на правобережной Украине.

Немцы особенно цепляются за Днепр, но Красная Армия сбивает их с этих позиций и неустанно гонит на запад к советским границам, глубоко вклиниваясь в немецкую оборону. Удары, нанесённые Красной Армией фашистским захватчикам понемногу отрезвляют головы не только немецкого командования, но и всей руководящей хайке Гитлеровцев. Забытый Урал, Бакинская Нефть, потерян курс к окружению Москвы, и что особенно знаменательно, своей лучшей стратегией немцы стали считать "Эластичное Отступление". Укрочение линии фронта. 

Верными помощниками же Красной Армии, являются наши славные партизаны и партизанки. Они делают великое дело, беспощадно уничтожая врага. В перерыве следует сказать, что успехи Красной Армии на фронте во многом обеспечены самоотверженным трудом советских людей на фабриках и заводах, в шахтах и рудниках, на транспорте и в сельском хозяйстве. 

Все усилия немцев по разобщению свободолюбых народов лопнули. Руководители Трёх великих держав пришли к полному соглашению в делах войны и мира. Пришли именно к тому, что ждали выстрадавшиеся под гнётом немецкого сапога народные массы в оккупированных странах. 

Большим вкладом в дело борьбы с немецкой агрессией является заключённый недавно между Советским Союзом и Чехословацкой Республикой договор о дружбе, взаимной помощи, и послевоенном сотрудничестве. 

Как видите, товарищи, наши успехи за 1943 год огромны. Но для полной победы над врагом всем нам необходимо как на фронте, так и в тылу, напрячь все силы, энергию и волю для достижения этого дела


## Примечания
- *данная запись не имеет точного исторического источника подтверждающего её достоверность

## Источники
Аудио
- http://sovmusic.ru/download.php?fname=kalininr
- http://www.staroeradio.ru/audio/11020
- https://1941-1945.at.ua/forum/28-266-1#466
- https://teatr.audio/kalinin-mihail-rech-31-dekabrya-1943-goda

Текст записан из аудио
